\documentclass{article}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{macros}
\usepackage{color}
\newcommand{\Or}{{\mathcal{O}}}

\begin{document}
\section{Fördelningsfunktion}
\subsection{Definition}
Låt X vara en stokastisk variabel. Funktionen
$$ F_X(x) = P(X\le x), \forall x \in \mathcal{R} $$
kallas fördelningsfunktion. (Cumulative distribution function).\\

\subsection{Egenskaper av $F_X(x)$}
\begin{itemize}
    \item $F_X(x)$ är icke-avtagande
    \item $F_X(x)\rightarrow 1, x\rightarrow \infty; F_X(x) \rightarrow 0, x\rightarrow -\infty$
    \item $F_X(x)$ är högerkontinuerlig
\end{itemize}

\section{Speciell fördelning (1) - Binomial fördelning}
\subsection{Definition}
Stokastisk variabel X är binomialfördelad med parametrarna n och p. Beteckning $X \thicksim Bin(n, p)$

\subsection{Bernoulli - schema}
Ett experiment består av n stycken försök, var och en av försöken har två möjliga utfall, framgång med sannolikhet p och motgång med sannolikhet $1-p$.
Försöket utförs oberoende av varandra. Om X betecknar antalet framgångar så är $X \thicksim Bin(n, p)$. X har sannolikhetsfunktionen:
$$ P(X=k) = {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}, k\in \mathcal{Z}$$

\subsection{Exempel}
Den amerikanska byggmarknaden Homedepot säljer skruvpaket med 10 stycken skruvar. Från tidigare erfarenhet vet man att en skruv är felaktig med sannolikhet 0.01 oberoende av varandra.
Homedepot erbjuder pengarna-tillbaka-garanti om 2 eller mer skruvar är felaktiga. Vilken andel av skruvpaket måste Homedepot ersätta?\\

\subsubsection{Lösning}
X: \# felaktiga skruvar i ett paket. $n = 10, p = 0.01, $ dvs $X \thicksim Bin(n, p)$\\
Frågan är, vad är $P\le 2$?
$$ P(X\le 2) = 1-P(X=0)-P(X=1) = 1-{10 \choose 0}*0.01^0*0.99^{10}-{10 \choose 1}*0.01^1*0.99^9 = 0.04$$
\underline{Svar}: 0.04.

\section{Speciell fördelning (1) - Poissionfördelning}
Symbol $P_o(\lambda)\ (P_{oi}(\lambda), P_{oiss}(\lambda))$

\subsection{Definition}
En stokastisk variabel X med sannolikhetsfunktion
$$ p_X(k) = P(X=k) = \f{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}, k\in\mathcal{Z} $$
där $\lambda> 0$ är en parameter, kallas "Poissionfördelad med parameter $\lambda$"

\subsection{Tillämpningar}
Om X beskriver antalet händelser som inträffar i ett tidsinterval, $\left[t, t+h \right]$, så modelleras $X\thicksim P_{oi}(\lambda)$, där $\lambda$ är det förväntade genomsnittliga antalet händelser i $\left[t, t+h \right]$.\\
T.ex. antalet emissioner från ett radioaktivt material.

\section{Approximation av Binomal med Poisson}
\subsection{Sats}
Låt $X\thicksim Bin(n, p)$ och $Y\thicksim P_o(\lambda)$. För stort n och $np\rightarrow \lambda$ använder man $Y\thicksim P_o(\lambda)$ som en approximation för $X\thicksim Bin(n, p)$

\subsection{Tumregel}
Vi använder approximationen om (n, p) inte finns i vår tabellsamling, men för $P_o, \lambda=n*p$, finns i vår tabellsamling.

\subsection{Skiss av beviset}
Låt $X\thicksim Bin(n, p)$ och $\lambda=n*p$. Det gäller att\\\\\\
$$ p_X(k) = {n \choose k}p^k(1-p)^{n-k} = \f{n!}{k!(n-k)!}p^k(1-p)^{n-k} =$$
$$ = \f{n*(n-1)*\dots*(n-k+1)}{k!}*p^k*(1-p)^{n-k} = $$
$$ = \left(\f n n\right) * \left(\f{n-1}n \right) * \dots * \left(\f{n-k+1}{n} \right) * \f{\lambda^k}{k!}  *{\left( 1- \f \lambda n \right)}^{n-k} =$$
$$ = 1*1*\dots*1*\f{\lambda^k}{k!}*e^{-\lambda}, n\rightarrow \infty  \qed$$

\subsection{Exempel}
"Homedepot" skruvpaket med 100 st skruvar var och en skruv felaktig med sannolikhet 0.01 pengarna-tillbaka-garanti om 5 eller mer är felaktiga.
Vilken andel måste Homedepot ersätta? M.a.o., bestäm $P(X\le 5)$

\subsubsection{Lösning}
$X\thicksim Bin(100, 0.01)$ approximeras med $Y\thicksim P_o(1)$
$$ P(X\le 5) \approx 0.036 $$

\section{Väntevärde och varians}
\subsection{Definition}
Låt X vara en diskret stokastisk variabel
\begin{itemize}
  \item $ E[X] = \sum_{\forall k} k*p_X(k) =  \sum_{\forall k} k*P(X=k) $ kallas väntevärde av X.
  \item $ Var(X) = \sum_{\forall k} (k-E[X])^2P(X=k) $ kallas varians av X.
  \item $ D(X) = \sqrt{Var(X)} $ kallas standardavvikelse av X.
\end{itemize}

\subsection{Anmärkning}
\begin{itemize}
    \item $E[X]$ tolkas som "medelvärde med vikter" där vikterna är de enskilda sannolikheterna.
          $Var(x)$ mäter variabiliteten av X om $E[X]$.
    \item Ofta gynnsam att använda "förkortningsformeln"
      $$ Var(X) = E[X^2] - E[X]^2 $$
      $$ = \sum_{\forall k} k^2P(X=k) - E[X]^2  $$
\end{itemize}

\subsection{Sats (Räkneregel för väntevärde och varians)}
\begin{itemize}
  \item $E[a] =a, Var(a)=0 $ om $a\mathcal{R}$, icke-slump
  \item $E[aX+b] =aE[X]+b, Var(aX+b)=a^2Var(X) $
  \item g reell funktion
    $$ E[g(X)] = \sum_{\forall k} g(k)P(X=k)  $$
\end{itemize}

\subsection{Sats}
\begin{itemize}
  \item Låt $X\thicksim Bin(n, p)$. Då gäller $E[X]=np, Var(X) = np(1-p)$
  \item Låt $Y\thicksim P_o(\lambda)$. Då gäller $E[X]=\lambda, Var(X) = \lambda$
\end{itemize}



\end{document}
